<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Monstrorum Historia. Excerpt from the Chapter 3, section 1: SYNONIMA ET ETYMUM - DENOMINATA</title>
                <author>Aldrovandi, Ulisse</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>University of Bologna</publisher>
                <pubPlace>Bologna</pubPlace>
                <date>2024</date>
                <idno type="DOI">10.xxxx</idno>
                <availability>
                    <p>Open access</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Monstrorum Historia</title>
                    <author>Aldrovandi, Ulisse</author>
                    <date>2021</date>
                    <publisher>Moscabianca Edizioni</publisher>
                    <pubPlace>Pescia, Italy</pubPlace>
                    <editor>Lorenzo Peka</editor>
                    <idno type="ISBN">978-88-319-8229-0</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="IS" sameAs="https://viaf.org/viaf/803890">
                    <persName xml:lang="en">Isidore of Seville</persName>
                    <birth when="0560" />
                    <death when="0636" /> 
                    </person>
                    <person xml:id="MC" sameAs="https://www.wikidata.org/wiki/Q1541">
                        <persName xml:lang="en">Marcus Tullius Cicero</persName>
                        <persName xml:lang="it">Marco Tullio Cicerone</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="AR" sameAs="https://viaf.org/en/viaf/7524651">
                        <persName xml:lang="en">Aristotle</persName>
                        <persName xml:lang="it">Aristotele</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="TG" sameAs="https://viaf.org/en/viaf/100189101">
                        <persName xml:lang="en">Theodorus Gaza</persName>
                        <persName xml:lang="it">Teodoro Gaza</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="AN" sameAs="https://viaf.org/en/viaf/73879631">
                        <persName xml:lang="en">Agostino Nifo</persName>
                        <persName xml:lang="it">Agostino Nifo</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="AP" sameAs="https://viaf.org/en/viaf/262974255">
                        <persName xml:lang="en">Apollonius Rhodius</persName>
                        <persName xml:lang="it">Apollonio Rodio</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head rend="align(center) italic">Definizioni ed etimologia</head>
            <head rend="align(center) case(allcaps)">SYNONIMA ET ETYMUM - DENOMINATA</head>
            <p>Il mostro, secondo il parere di <persName ref="#IS">Isidoro</persName>, è così chiamato perché, 'mostrando'
                un evento futuro, avverte gli uomini<note place="foot" n="231"><persName ref="#IS">Isidoro</persName>, 
                Etymologiae, Xl.3 .3 .</note>: molti dunque, seguendo questa logica,
                lo chiamarono <foreign xml:lang="la">monstrum</foreign> quasi a dire <foreign xml:lang="la">monestrum</foreign><note place="foot" n="232">Ricondotto al verbo latino <foreign xml:lang="la">moneo</foreign>, 'ammonire', 'avvertire'.</note>, 
                perché come un monito preannuncia qualche arcana vendetta divina; oppure perché viene osservato dalle persone 
                come qualcosa di singolare, e per lo stupore viene mostrato, cioè indicato con il dito.
                Quest'ultima etimologia è più condivisibile; la prima, riportata da <persName ref="#IS">Isidoro</persName>, non è affatto
                adeguata: in primo luogo poiché nascono molti mostri in molte regioni senza che da essi
                si possa trarre alcun presagio. Possiamo sì riconoscere che, talvolta, Dio altissimo possa,
                per mezzo di essi, anticipare agli uomini una calamità futura; nondimeno, nella maggior
                parte dei casi, Egli non si serve di mostri propriamente detti: infatti nelle Sacre Scritture
                non abbiamo letto di alcun mostro di questo genere creato da Dio, malgrado Egli abbia
                operato molti altri prodigi. A ciò si aggiunga che, come affermano gli autori, tali mostri
                nascono nella desolazione dell'<placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q15">Africa</placeName>, dove non vi sono uomini che possano cogliere un
                qualche monito. Da un diverso punto di vista, da altri vengono definiti mostri i prodigi
                del mondo fisico, che avvengono ogniqualvolta la natura operi, nella formazione delle
                creature, in maniera non conforme alla consueta norma.</p>
            <p>Altri chiamarono il mostro <foreign xml:lang="la">ostentum</foreign>, perché questo termine abbraccia molte altre
                cose, oltre al mostro: <foreign xml:lang="la">ostentum</foreign>, infatti, è ciò che nasce al di fuori dell'ordine di natura,
                come un bambino con tre piedi, o con una sola mano; insomma comprende tutti quegli
                esseri prodigiosi che in greco sono chiamati <foreign xml:lang="grc">phàsmata</foreign>
                <note place="foot" n="233">Dal verbo <foreign xml:lang="grc">phàino</foreign>, 'mostrare', 
                assimilabile al latino <foreign xml:lang="la">ostendo</foreign></note>. 
                Diversamente, da altri il mostro è detto anche <foreign xml:lang="la">portentum</foreign>, perché, riprendendo la 
                prima etimologia, <foreign xml:lang="la">portendit</foreign>, cioè 'presagisce' un evento futuro. Da taluni il 
                mostro è indicato con il termine <foreign xml:lang="la">prodigium</foreign>, quasi
                a dire <foreign xml:lang="la">porrodigium</foreign>, perché <foreign xml:lang="la">porro dicit</foreign>, 'dice innanzi', cioè preannuncia un accadimento
                venturo, dedotto attraverso l'interpretazione degli uomini. Tuttavia, i predetti termini
                vengono assai spesso confusi, e l'uno viene usato liberamente al posto dell'altro dagli
                autori: così <persName ref="#MC">Cicerone</persName>, nel primo libro del De divinatione, scriveva che <foreign xml:lang="la">monstra</foreign>, <foreign xml:lang="la">ostenta</foreign>, <foreign xml:lang="la">portenta</foreign> e 
                <foreign xml:lang="la">prodigia</foreign> sono così chiamati in ragione del fatto che mostrano, ostentano, presagiscono e predicono<note place="foot" n="234"><persName ref="#MC">CICERONE</persName>, De divinatione, I.42.93.</note>.</p>
                <p>Se spostiamo l'attenzione sulla lingua greca, ci imbattiamo nella medesima promiscuità di termini. Infatti <persName ref="#AR">Aristotele</persName>
                    parlò di <foreign xml:lang="grc">ta tèrata amartèmata tes physeos</foreign>, cioè 'i
                    mostri errori della natura'<note place="foot" n="235"><persName ref="#AR">ARISTOTELE</persName>, De generatione animalium, IV.4 (769b-770b).</note>; 
                    dove <persName ref="#TG">Teodoro Gaza</persName><note place="foot" n="236">Umanista bizantino ( 14 15 ca.-1475 ), 
                    traduttore latino di <persName ref="#AR">Aristotele</persName>.</note> ha tradotto con <foreign xml:lang="la">portenta</foreign>, 
                    probabilmente non senza ragione, dal momento che <foreign xml:lang="grc">tèras</foreign>, cioè 'mostro', 
                    viene da <foreign xml:lang="grc">to èiro</foreign>,
                    'messaggero', quasi che il mostro sia un segno del quale Dio altissimo si serva per
                    annunciare qualcosa: tuttavia il <persName ref="#AN">Nifo</persName> nei suoi commentari sostiene che i 
                    <foreign xml:lang="la">portenta</foreign> non
                    rientrano in questo genere. Invece <foreign xml:lang="grc">phàsma</foreign>, a parere dello stesso <persName ref="#AR">Aristotele</persName>, nei 
                    Meteorologica, è il nome che spetta ai mostri celesti, cioè i portenti e i prodigi; ciò malgrado,
                    alcuni autori si sono serviti pure di questo vocabolo al posto di <foreign xml:lang="la">monstrum</foreign>. In greco
                    anche <foreign xml:lang="grc">pèlor</foreign> può certo indicare il mostro, ma per lo più quando questo si presenta con
                    dimensioni enormi, eccezionali, perché il nome viene da <foreign xml:lang="grc">pèlas òrous on to megèthei</foreign>,
                    cioè 'così grande da eguagliare quasi una montagna'. Per tale motivo <persName ref="#AP">Apollonio</persName>, in
                    un passo degli Argonautica, ha usato questo vocabolo per riferirsi ai Giganti<note place="foot" n="237"><persName ref="#AP">APOLLONIO RODIO</persName>, 
                    Argonautica, I.996</note>; il medesimo autore, però, in un passo successivo ha impiegato la stessa parola anche
                    per descrivere un parto mostruoso<note place="foot" n="238">Ivi, II.39</note>. Altri, fra i Greci, definirono i mostri <foreign xml:lang="grc">apophòlia</foreign>,
                    usando l'aggettivo <foreign xml:lang="grc">apophòlios</foreign> per intendere una cosa mostruosa o prodigiosa, benché,
                    in generale, esso denoti qualcosa di vano o inutile: per esempio, in senso proprio, si
                    dicono <foreign xml:lang="grc">apophòlia</foreign> le uova di uccello che non siano fecondate; tuttavia questo vocabolo
                    comprende anche i parti degeneri.
                    </p>
                    <p>Il mostro è chiamato in ebraico, come si legge nel Deuteronomio, <foreign xml:lang="he">mopeth</foreign>, dalla voce
                    verbale <foreign xml:lang="he">haphah</foreign>, 'esso si mostrò', oppure da <foreign xml:lang="he">pathah</foreign>, 'esso 
                    persuase', poiché i mostri e i portenti, predicendo mali venturi agli uomini, li riconducono a più 
                    saggi consigli. In tedesco si chiama <foreign xml:lang="de">ein Wunderding</foreign>, oppure <foreign xml:lang="de">ein 
                    Unnaturlich</foreign>; in spagnolo <foreign xml:lang="es">milagro</foreign>, in francese
                    <foreign xml:lang="fr">monstre</foreign>, in italiano mostro.</p>
                    <figure>
                        <graphic url="https://hagstromerlibrary.ki.se/uploads/images/1671/fullscreen.jpg" mimeType="image/jpg" />
                        <head rend="italic"><foreign xml:lang="la">Animal Africanum Deforme</foreign></head>
                        <head>Animale Africano Deforme</head>
                    </figure>
                    <p>2. Vi sono diversi aggettivi derivati da <foreign xml:lang="la">monstrum</foreign>, come 
                    <foreign xml:lang="la">monstrosus</foreign> e <foreign xml:lang="la">monstrosissimus</foreign>,
                     che indicano qualunque cosa che sia al di fuori della natura; mentre gli aggettivi
                            <foreign xml:lang="la">monstrifer</foreign> e <foreign xml:lang="la">monstrificus</foreign> indicano 
                            ciò che presenta qualche caratteristica del mostro.
                            Tuttavia a volte, in senso traslato, un uomo viene definito mostruoso per intendere
                            malvagio, e un racconto mostruoso per intendere raccapricciante. Allo stesso modo
                            in greco 'mostruoso' si dice <foreign xml:lang="gre">teratòdes</foreign>, <foreign xml:lang="gre">terastikòs</foreign> 
                            e <foreign xml:lang="gre">teràstios</foreign>; da cui prende origine
                            <foreign xml:lang="gre">teratèia</foreign>, 'narrazione mostruosa'. Per altro verso <foreign xml:lang="gre">teratophòros</foreign> 
                            si riferisce a ciò che è 'portatore di mostruosità'; <foreign xml:lang="gre">teratopòs</foreign> vuoi dire
                             ' di aspetto mostruoso o portentoso'.
                            Invece con <foreign xml:lang="gre">teratoskòpos</foreign> si indica colui che, osservando i portenti,
                             ne tragga un'interpretazione, oppure che preveda eventi futuri sulla base dell'aspetto dei mostri. Diversamente 
                             <foreign xml:lang="gre">teratològos</foreign> è chiamato chi parla a proposito dei mostri, oppure chi narra
                            cose prodigiose, oppure chi adopera parole mostruose: da qui deriva <foreign xml:lang="gre">teratologìa</foreign>, che
                            significa 'narrazione mostruosa o prodigiosa'. Ma questo vocabolo può essere esteso
                            anche alla storia naturale dei mostri, nella quale infatti si conduce un'esaustiva narrazione a proposito dei mostri.
                            Ancora, <foreign xml:lang="gre">teratourgòs</foreign> è chiamato l'uomo che esegue qualcosa di mostruoso o mai visto
                            prima, come un prestigiatore; da qui prende nome la <foreign xml:lang="gre">teratourgià</foreign>, l'effetto di un'opera
                            prodigiosa, da cui discende anche <foreign xml:lang="gre">terthrèus</foreign>, quasi a dire <foreign xml:lang="gre">teratèus</foreign>, cioè 
                            'prestigiatore' o 'impostore'. Infine, alla nostra materia compete <foreign xml:lang="gre">teratotòkos</foreign>, termine di genere femminile:
                            così infatti è chiamata colei che partorisce mostri; da cui nasce direttamente <foreign xml:lang="gre">teratotokìa</foreign>,
                            cioè 'parto mostruoso' .</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
