<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Monstrorum Historia. Excerpt from the Chapter 3, section 1: SYNONIMA ET ETYMUM - DENOMINATA</title>
                <author>Aldrovandi, Ulisse</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>University of Bologna</publisher>
                <pubPlace>Bologna</pubPlace>
                <date>2024</date>
                <idno type="DOI">10.xxxx</idno>
                <availability>
                    <p>Open access</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Monstrorum Historia</title>
                    <author>Aldrovandi, Ulisse</author>
                    <date>2021</date>
                    <publisher>Moscabianca Edizioni</publisher>
                    <pubPlace>Pescia, Italy</pubPlace>
                    <editor>Lorenzo Peka</editor>
                    <idno type="ISBN">978-88-319-8229-0</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="IS" sameAs="https://viaf.org/viaf/803890">
                    <persName xml:lang="en">Isidore of Seville</persName>
                    <birth when="0560" />
                    <death when="0636" /> 
                    </person>
                    <person xml:id="MC" sameAs="https://www.wikidata.org/wiki/Q1541">
                        <persName xml:lang="en">Marcus Tullius Cicero</persName>
                        <persName xml:lang="it">Marco Tullio Cicerone</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head rend="align(center) italic">Definizioni ed etimologia</head>
            <head rend="align(center) case(allcaps)">SYNONIMA ET ETYMUM - DENOMINATA</head>
            <p>Il mostro, secondo il parere di <persName ref="#IS">Isidoro</persName>, è così chiamato perché, 'mostrando'
                un evento futuro, avverte gli uomini<note place="foot" n="231"><persName ref="#IS">Isidoro</persName>, 
                Etymologiae, Xl.3 .3 .</note>: molti dunque, seguendo questa logica,
                lo chiamarono <foreign xml:lang="la">monstrum</foreign> quasi a dire <foreign xml:lang="la">monestrum</foreign><note place="foot" n="232">Ricondotto al verbo latino <foreign xml:lang="la">moneo</foreign>, 'ammonire', 'avvertire'.</note>, 
                perché come un monito preannuncia qualche arcana vendetta divina; oppure perché viene osservato dalle persone 
                come qualcosa di singolare, e per lo stupore viene mostrato, cioè indicato con il dito.
                Quest'ultima etimologia è più condivisibile; la prima, riportata da <persName ref="#IS">Isidoro</persName>, non è affatto
                adeguata: in primo luogo poiché nascono molti mostri in molte regioni senza che da essi
                si possa trarre alcun presagio. Possiamo sì riconoscere che, talvolta, Dio altissimo possa,
                per mezzo di essi, anticipare agli uomini una calamità futura; nondimeno, nella maggior
                parte dei casi, Egli non si serve di mostri propriamente detti: infatti nelle Sacre Scritture
                non abbiamo letto di alcun mostro di questo genere creato da Dio, malgrado Egli abbia
                operato molti altri prodigi. A ciò si aggiunga che, come affermano gli autori, tali mostri
                nascono nella desolazione dell'<placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q15">Africa</placeName>, dove non vi sono uomini che possano cogliere un
                qualche monito. Da un diverso punto di vista, da altri vengono definiti mostri i prodigi
                del mondo fisico, che avvengono ogniqualvolta la natura operi, nella formazione delle
                creature, in maniera non conforme alla consueta norma.</p>
            <p>Altri chiamarono il mostro <foreign xml:lang="la">ostentum</foreign>, perché questo termine abbraccia molte altre
                cose, oltre al mostro: <foreign xml:lang="la">ostentum</foreign>, infatti, è ciò che nasce al di fuori dell'ordine di natura,
                come un bambino con tre piedi, o con una sola mano; insomma comprende tutti quegli
                esseri prodigiosi che in greco sono chiamati <foreign xml:lang="grc">phàsmata</foreign>
                <note place="foot" n="233">Dal verbo <foreign xml:lang="grc">phàino</foreign>, 'mostrare', 
                assimilabile al latino <foreign xml:lang="la">ostendo</foreign></note>. 
                Diversamente, da altri il mostro è detto anche <foreign xml:lang="la">portentum</foreign>, perché, riprendendo la 
                prima etimologia, <foreign xml:lang="la">portendit</foreign>, cioè 'presagisce' un evento futuro. Da taluni il 
                mostro è indicato con il termine <foreign xml:lang="la">prodigium</foreign>, quasi
                a dire <foreign xml:lang="la">porrodigium</foreign>, perché <foreign xml:lang="la">porro dicit</foreign>, 'dice innanzi' , cioè preannuncia un accadimento
                venturo, dedotto attraverso l'interpretazione degli uomini. Tuttavia, i predetti termini
                vengono assai spesso confusi, e l'uno viene usato liberamente al posto dell'altro dagli
                autori: così <persName ref="@MC">Cicerone</persName>, nel primo libro del De divinatione, scriveva che monstra, ostenta, portenta e 
                prodigia sono così chiamati in ragione del fatto che mostrano, ostentano, presagiscono e predicono.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
